堆填區獨白︰一國兩制的先天缺憾：權力不正當 - 楊懷康

堆填區獨白︰一國兩制的先天缺憾：權力不正當 - 楊懷康

author
專欄作家 : 楊懷康

李小加在倫敦指出一國兩制有「先天缺憾」：「大陸從不相信香港人會接受一國，故此不肯讓香港人享有兩制下的自治。」千錯萬錯，他認為錯在香港沒有跟大陸做好買賣：「中央政府讓香港人一人一票，香港人則誓不挑戰一國。」早知就冇窮人。1984年戴卓爾夫人決定棄港，而歐美置身度外，香港人何來手瓜向大陸要求些甚麼？觀乎其德性，即使大陸應承了，那又如何？特朗普不已一再指出，2001年加入世貿組織之時大陸不也誓神劈願開放市場、尊重知識產權，所有承諾一概食生菜。

敢於指出一國兩制有先天缺憾，李小加膽生毛乎？他自倫敦返已「澄清」，稱一國兩制設計完善，只是落實欠妥而已。且不管是先天設計還是後天落實出了狀況，習大大早有訓示不許一國兩制變形走樣。戳破其設計有先天缺憾，李小加豈非「妄議中央」，罪犯天條？

以大陸不信任香港人為一國兩制的先天缺憾，李小加是說得含蓄了。在1984年簽下許諾港人治港、高度自治的《中英聯合聲明》之時，大陸顯有自知之明，知道自己那一制跟自由自在慣了的香港人格格不入。《基本法》第五條由是訂明，香港「不實行社會主義制度和政策，保持原有的資本主義制度和生活方式，五十年不變。」若是有得揀，兩制相權，香港人怎會選擇一切聽黨話、跟黨走的生活方式？

英治一個半世紀，執權者秉持live and let live、自由選擇的宗旨，香港人毋須硬啃英國那一制；既沒有立法不許侮辱米字旗，也沒有禁止稱英女皇為事頭婆，隨街高唱「個個揸住個兜，刀叉都生晒銹」，亦無妨；放任自由，確切體現了習大大強調的「制度自信」。惟其信心滿滿也就毋須處處設下紅線、底線，叫人動輒得咎。像英國人那樣，live and let live，又何懼香港人不肯接受一國？大陸怕甚麽？

無選票撐腰 視民選者如寇讎

李小加認為大陸是怕香港人挑戰中央權威。他指出香港從來都是個開放社會、自由經濟，唯一欠缺的政治權利。須搞清楚的是要政治權利來做甚麼？若是用來管理地方事務，當然沒有問題；若是拿來挑戰中央權威，自是另一回事了。然而挑戰中央權威之說顯為偽命題：750萬人的彈丸之地怎麽挑戰飛機大炮要乜有乜的14億人？香港人從來現實，崇尚金庸「少做工夫、多嘆世界」的信念；若非逼到埋身、退無可退，誰會貪無聊挑戰中央？英治一個半世紀，何曾有人挑戰過倫敦？行使政治權力，管理地方事務，便能如李小加所言苟且偷安？

當然不是。遠的不說，黃之鋒參選毫無實權、只作諮詢的區議會。黨國機器，從《人民日報》到新華社莫不重炮狂轟，以之為港獨頭子。哪又像是放手讓香港人管理地方事務嗎？縱使選上了，黃之鋒能挑戰中央出甚麽樣？若是海怡西一個區議員竟能扳倒14億人的強國，這個強國還強大得到哪裏去？滿口子道路、理論、制度、文化四大自信的共產黨亦得對自己有點信心吧？

容不下23歲、一棚排骨的黃之鋒，非因他好打得，只是經過投票箱洗禮、得到選民背書，即使是區議會那丁點的諮詢平台，亦能賦予黃之鋒為香港人發聲的道德權威。雖有飛機大炮、舉世最多的外匯儲備，大陸政權可無選票撐腰，在世人眼中，其權力非為正當。唯其如此方須像夜行人路過墳場吹口哨那樣，一天到晚叫喊四大自信；對所有獲得正當賦權的人視如寇讎，即使小小一個區議員亦不例外。

歸根到底，不信任香港人，大陸並非怕香港人有本事挑戰中央，而是深知其權力來自槍桿子而非投票箱；權力既非正當，不管有多少飛機大炮，早晚面對挑戰。自我修正後的李小加指打破當前僵局須在舉行雙普選的同時為23條立法。一方面讓正當賦權的特首和立法會為香港人爭取live and let live的自由；另一方面好叫大陸放心，香港人不會衝擊國家安全。此雖為妥善中港關係之本，要手持槍炮而胸無自信的執權者放任自由，此又何異於與虎謀皮？香港人，加油！

楊懷康